---
title: Stemrecht voor jongeren
stylesheet: /thesis.css
layout: blank
language: nl
---

<hgroup>
  <h1>{{ title }}</h1>
  <p>Door Robin Boers en Sean Ham, 5A2</p>
</hgroup>

<h2 id="inleiding">Inleiding</h2>

<i>
  Jongeren hebben geen kiesrecht. Dat is best scheef, want alle andere
  bevolkingsgroepen hebben wel kiesrecht. Het is apart dat jongeren niet
  zelf mogen meedenken over beleid dat over hen en hun toekomst gemaakt
  wordt.
</i>

<h3 id="probleemstelling">Waarom, en voor wie, is dit een probleem?</h3>

Voor jongeren, die niet mogen meedenken en beslissen over beleid dat hun
eigen leven en toekomst beïnvloedt. Door een groot deel van de bevolking
geen kiesrecht te geven, is de politiek geen goede afspiegeling van de
maatschappij, wat voor een hele rits aan redenen een negatieve impact
heeft. Daarnaast zorgt volgens de Lange (2021) een lagere kiesgerechtigde
leeftijd voor een hogere opkomst bij verkiezingen als de jongeren
volwassen zijn. Door de kiesdrempel niet te verlagen zorg je dus voor een
kleinere opkomst bij toekomstige verkiezingen, waardoor wederom de
politiek de maatschappij niet goed vertegenwoordigt. Daarnaast zou het
betrekken van jongeren op lagere leeftijd voor een minder grote kans op
politieke radicalisering moeten zorgen (de Lange, 2021). Ook zou een
lagere kiesgerechtigde leeftijd ervoor zorgen dat jongeren meer de kans
krijgen te oefenen in het maken van politieke keuzes, wat hun kritisch
denkniveau zou verhogen (BNNVARA, 2023).

<h3 id="betrokkenen">Betrokken bevolkingsgroepen</h3>

Bij dit vraagstuk zijn verscheidene bevolkingsgroepen betrokken.
Vanzelfsprekend de jongeren, om wiens kiesrecht dit vraagstuk in de eerste
plaats draait. Daarnaast natuurlijk ook volwassenen, die momenteel wél
kiesrecht hebben. Jongeren willen kunnen meedenken en willen gehoord
worden. Een groot deel van de volwassenen vindt dat jongeren "niet in
staat zijn om weloverwogen keuzes te maken" en "de consequenties van hun
keuzes te overzien" (BNNVARA, 2023). De overheid is natuurlijk ook
betrokken. Zij zou de grondwet moeten aanpassen om kiesrecht voor jongeren
vanaf 16 jaar te verzorgen. Volgens van Teutem (2023), tracht de overheid
al meer dan 50 jaar de kiesdrempel te verlagen, maar tot dusver zijn alle
voorstellen afgewezen. Dit is eenvoudig te verklaren: de regering wordt
verkozen door een deel van de bevolking die geen belang heeft bij
kiesrecht op een lagere leeftijd, volwassenen mogen immers al stemmen.

<h3 id="kenmerken">Kenmerken van een maatschappelijk vraagstuk</h3>

Ons maatschappelijk vraagstuk voldoet aan de volgende drie kenmerken:

- Het heeft gevolgen voor verschillende groepen (jongeren, volwassenen,
  politiek, gehele samenleving).
- Mensen/groepen denken verschillend over de oorzaak/aanpak. Zijn jongeren
  in staat om een weldoordachte stem uit te brengen? Moeten we de
  minimumleeftijd uit de grondwet halen en op gemeenteniveau laten
  besluiten? Naar welke leeftijd moeten we het verlagen?
- De overheid moet een rol spelen, want de leeftijd waarop je kiesrecht
  krijgt staat vastgelegd in de grondwet.

<h2 id="media">Rol van de media</h2>

<h3>Wat is de rol van de media?</h3>

De media heeft een grote betrokkenheid in dit onderwerp. Politiek is heel
belangrijk in de samenleving, dus de media gaat er dingen over zeggen. Op
TV, online, in boeken worden er allemaal delen van politiek gebruikt.
Daaronder valt dus kiesrecht voor jongeren. Media zorgt ervoor dat mensen
kunnen leren, praten en discussiëren over stemrecht voor jongeren. Door
media wordt de kwestie verspreid naar mensen die er nooit bewust van zijn
geweest.

<h3>Wat is de algemene mening van de media?</h3>

De mening van de media, zoals vrijwel alles in de media, is verdeeld.
Media geeft vrijwel iedereen een manier om hun mening te uiten. Mensen die
voor stemrecht voor jongeren zijn gaan media maken en verspreiden over
waarom het goed is voor jongeren om stemrecht te krijgen, maar mensen die
er juist tegen zijn gaan het tegenovergestelde doen. In het algemeen, als
je op een nieuw account opzoekt op het internet: “Kiesrecht jongeren”, dan
krijg je vooral artikelen over hoe het goed is dat jongeren kiesrecht
krijgen of artikelen die vooral neutraal blijven.

<h2 id="overheid">
  De rol van de overheid & hoe het in andere landen en het verleden zat
</h2>

<h3>Is de overheid nodig om dit vraagstuk aan te pakken?</h3>

Jazeker. De leeftijd waarop mensen kiesrecht krijgen ligt namelijk
vastgelegd in de grondwet. Volgens de Lange (2021) is er echter een
voorstel binnen de kamer om deze leeftijdsgrens uit de grondwet te halen,
zodat dit op gemeenteniveau besloten kan worden. Verscheidene partijen
hebben het inmiddels in hun verkiezingsprogramma opgenomen.

<h3 id="wetten-regels">Wetten en regels</h3>

Sinds maart 2022 is de stemleeftijd voor verkiezingen van de EU verlaagd
naar 16 jaar (europe.eu, 2023). Het was echter aan lidstaten om dit door
te voeren. Helaas hebben alleen België, Oostenrijk en Malta dat ook
daadwerkelijk gedaan. Als Nederlandse jongere mag je dus niet in de
verkiezingen van de Europese Unie meestemmen. Je moet volgens de
Nederlandse (grond)wet ook minimaal 18 jaar oud zijn om in de landelijke
Tweede Kamerverkiezingen mee te mogen stemmen.

<h3 id="andere-landen">Andere landen</h3>

In Oostenrijk en Malta mogen jongeren wel al vanaf 16 jaar stemmen. In
België mag je pas vanaf je 18e stemmen, maar mag je wel al vanaf je 16e
meedoen in de Europese politiek, zoals we zojuist benoemden. Dankzij
onderzoek in deze landen weten we nu dat jongeren helemaal niet zo
impulsief zijn wat betreft politiek, in tegenstelling tot wat we eerst
dachten. Volgens de Lange (2021) blijkt namelijk dat "de kwaliteit van hun
stemmotivatie [niet afwijkt] van die van oudere stemmers. Ze laten zich in
dezelfde mate leiden door de inhoudelijke standpunten van politieke
partijen."

<h3 id="eerdere-wetgeving">Eerdere wetgeving</h3>

In Nederland is de minimale leeftijd voor kiesrecht niet altijd 18 jaar
geweest; deze was in 1946 nog 23. De Nederlandse overheid heeft volgens
van Teutem (2023) de leeftijd "tussen 1945 en 1972 gemiddeld elke negen
jaar wat verder omlaag" gebracht. Het is dus niet ongekend om de
kiesgerechtigde leeftijd te verlagen. Destijds heeft de overheid op basis
van onderzoek naar de ontwikkeling van onze hersenen besloten dat jongeren
niet in staat zouden zijn een weldoordachte stem uit te brengen.

Volgens van Teutem (2023) hebben in het verleden een aantal partijen,
waaronder PSP (nu gefuseerd met andere partijen tot GroenLinks),
GroenLinks en D66 voorstellen ingediend of het in hun verkiezingsprogramma
opgenomen. Helaas heeft dit tot dusver nog nergens geleid.

<h3 id="vrouwenkiesrecht">Vrouwenkiesrecht</h3>

Aletta Jacobs ondervond in 1883 dat als vroeg of je als vrouw mocht
meestemmen in de gemeenteraadsverkiezingen mee mocht stemmen, je voor gek
verklaard werd. Men vond dat vrouwen niet genoeg verstand hadden om mee te
denken in de politiek. Het werd als onzinnig gezien. Fast-forward
zo'n 140 jaar, en we vinden het doodnormaal dat vrouwen mogen stemmen.
Misschien dat de weerstand die momenteel gevoeld wordt tegen
jongerenkiesrecht net zo onzinnig is als de weerstand tegen
vrouwenkiesrecht?

<h3 id="partijen">Wat vinden partijen?</h3>

Zoals we net al opmerkten, zijn D66 en GroenLinks voor. Over andere
partijen is vrijwel geen informatie te vinden; op zichzelf wel logisch,
want je gaat niet "jongeren mogen géén stemrecht" expliciet in je
verkiezingsprogramma zetten. Ik denk dat we hieruit kunnen opmaken dat
deze partijen ofwel onverschillig, ofwel tegen zijn.

<h2 id="eigen-mening">
  <strong>Eigen mening:</strong> jongeren zouden kiesrecht moeten krijgen
</h2>

Dus, waarom hebben jongeren nog steeds geen kiesrecht? Het primaire
argument tegen stemrecht voor jongeren is volgens de Lange (2021) en
BNNVARA (2023) dat de hersenen pas volledig ontwikkeld zijn rond het 21e
levensjaar. Daarom zouden jongeren niet in staat zijn de consequenties van
hun stem te overzien. De vraag is dan wel, waarom mogen 18 jarigen dan wel
stemmen? En hoe zit het precies met geestelijk gehandicapte of
dementerende mensen? Alleen vragen of we misschien het stemrecht van
andere bevolkingsgroepen moeten wegnemen is al provocerend. Waarom vinden
we het dan wel oké dat jongeren niet mogen stemmen?

En dat terwijl jongeren net zo veel invloed ondervinden van beleid gemaakt
in de politiek als andere bevolkingsgroepen (van Teutem, 2023). Sterker
nog, in sommige gevallen zelf méér invloed. Denk aan beslissingen over
jeugdzorg, studiefinanciering en onderwijs. Daarnaast moeten jongeren ook
nog een stuk langer leven met de consequenties van cruciale beslissingen
die nu genomen moeten worden, zoals beslissingen omtrent
klimaatproblematiek en het reguleren van AI en technologie-giganten.
Allemaal beslissingen waar ze geen invloed op kunnen uitoefenen. Is het
niet een beetje apart dat bijvoorbeeld mensen met een terminale ziekte,
die nog een maand te leven hebben, wel mogen meebeslissen over deze
onderwerpen, maar de groep waarop dit de meeste impact gaat hebben --
de jongeren -- niet?

Daarbij komt dat jongeren over het algemeen meer open staan voor nieuwe
ideeën (de Lange, 2021). Door jongeren geen kiesrecht te geven zorgen we
er dus voor dat deze nieuwe ideeën onvoldoende worden vertegenwoordigd in
de kamer.

In het kort, jongeren hebben geen kiesrecht waardoor de politiek geen
goede afspiegeling van de maatschappij is. Jongeren betalen wel belasting,
maar mogen niet meedenken over het doel van dat belastinggeld. Ze mogen
ook niet meebeslissen over belangrijke onderwerpen zoals klimaat en
onderwijs, die een grote invloed op hun leven en toekomst hebben. Ze
kunnen wel degelijk goed doordachte en inhoudelijke beslissingen maken wat
betreft politiek. Als we de leeftijd waarop burgers kiesrecht krijgen
verlagen tot 16, zorgen we voor een grotere politieke diversiteit,
verminderen we de kans op radicalisering en verhogen we de opkomst bij
toekomstige verkiezingen. Klinkt goed, toch?

<h2 id="belangen">Belangen</h2>

<h3 id="belangen-jongeren">Van jongeren</h3>

Jongeren willen dat hun mening gehoord wordt en dat hun stem meetelt. Ze
willen invloed kunnen uitoefenen op de politiek en kunnen meepraten en
meebeslissen over zaken die ze belangrijk vinden.

<h3 id="belangen-volwassenen">Van volwassenen</h3>

Volwassenen kunnen al stemmen. Een deel is onverschillig wat betreft het
gebrek aan stemrecht van jongeren. Een ander deel is ervan overtuigd dat
jongeren niet competent genoeg zouden zijn om mee te denken. De meeste
volwassenen hebben in elk geval geen duidelijk belang bij kiesrecht voor
jongeren.

Sterker nog, ze hebben juist belang bij géén kiesrecht voor jongeren.
Zoals we eerder al benoemden, staan jongeren meer open voor nieuwe ideeën
en partijen. Door ze geen kiesrecht te geven, zullen nieuwe partijen
minder stemmen krijgen. Dit betekent dus, dat per saldo, partijen waarop
volwassenen gewoonlijk stemmen meer stemmen krijgen. Kortom, als jongeren
stemrecht zouden krijgen zou de stem van volwassenen minder zwaar wegen.
Dit geldt al helemaal omdat de totale groep stemmers groter zal worden;
daardoor telt een individuele stem minder mee.

<h2 id="waarden-en-normen">Waarden en normen</h2>

<h3 id="waarden">Waarden</h3>

Voorbeelden van waarden die relatie hebben met de kwestie van kiesrecht
voor jongeren zouden vrijheid, gelijkheid en representatie kunnen zijn.

<h3 id="vrijheid">Vrijheid</h3>

Vrijheid is een belangrijke waarde. Het gaat over het feit dat ieder mens
anders is, en dat dat niet wordt onderdrukt. Jongere mensen hebben ook
recht op vrijheid. Dat houdt dus de vrijheid van het stemmen in. Stemmen
op de partij die het meest ovverreenkomt met jouw ideeën is een duidelijke
vorm van vrijheid hebben.

<h3 id="representatie">Representatie</h3>

Met representatie bedoelen we dat elke groep in een samenleving wordt
vertegenwoordigd in elk aspect. Dit zou ook voor stemmen moeten gelden.
Jongeren hebben andere culturen dan ouderen. Die culturen zouden volgens
de waarde van representatie ook vertegenwoordigd moeten worden, waaronder
politieke dingen vallen.

<h2 id="sociale-aspecten">Sociale aspecten</h2>

<h3 id="ongelijkheid">Ongelijkheid</h3>

In dit vraagstuk speelt sociale ongelijkheid een grote rol. Een deel van
de bevolking mag namelijk niet stemmen. Hierdoor kunnen ze geen politieke
invloed uitoefenen en worden hun belangen onvoldoende vertegenwoordigd en
verdedigd.

Hoe is dat te merken? Nou, een gevolg van een gebrek aan stemrecht is dat
onderwerpen die jongeren over het algemeen belangrijk vinden, te weinig
aandacht krijgen. Zo hebben we al een aantal keer de klimaatdoelen gemist,
blijven we investeren in kolen en gas, en zijn er nog steeds veel
problemen wat betreft disciminatie en racisme tegenover immigranten. Ook
hebben jongeren bijna geen stem gehad wat betreft beleid met betrekking
tot het leenstelsel en studiefinanciering.

Door de kiesleeftijd te verlagen naar 16 jaar zouden we deze ongelijkheid
beperken door jongeren een stem te geven in de politiek, waardoor ze
evenveel politieke macht als volwassenen krijgen.

<h3 id="macht">Macht</h3>

In dit vraagstuk zijn de machtsmiddelen ongelijk verdeeld over de
betrokken groepen. De groep volwassenen is namelijk vele malen groter
(aantal medestanders), en heeft invloed op de politiek en regelgeving door
middel van verkiezingen. De groep jongeren is daarentegen een stuk kleiner
en heeft geen mogelijkheid om te stemmen, waardoor ze maar beperkte
politieke macht hebben.

<h3 id="sociale-cohesie">Sociale cohesie</h3>

Dit vraagstuk hangt niet samen met de sociale cohesie in de samenleving.
Het wel of niet hebben van stemrecht voor jongeren zorgt niet voor een
grotere of kleinere onderlinge verbondenheid of eenheidsgevoel in de
samenleving.

Je zou echter wel kunnen zeggen dat door jongeren een stem te geven, ze
zich meer betrokken en gehoord zullen voelen. Hierdoor zou de onderlinge
verbondenheid juist wél toenemen, wat je zou kunnen zien aan een grotere
opkomst bij verkiezingen en actievere deelname aan politieke discussies.

<h2 id="bronnen">Bronnen</h2>

<https://decorrespondent.nl/14149/geef-16-jarigen-nu-stemrecht/f1adaa11-a6b5-049f-318e-250488075148>

<https://www.uva.nl/shared-content/faculteiten/nl/faculteit-der-maatschappij-en-gedragswetenschappen/nieuws/2021/01/verkiezingen--waarom-al-stemmen-op-je-16e-veel-beter-is.html?cb>

<https://www.bnnvara.nl/artikelen/moet-de-leeftijd-om-te-mogen-stemmen-naar-zestien-jaar>

<https://youth.europa.eu/get-involved/democratic-participation/what-age-should-one-be-able-vote-elections_nl>

<https://www.rijksoverheid.nl/onderwerpen/verkiezingen/vraag-en-antwoord/wie-mag-stemmen-bij-de-tweede-kamerverkiezing>
